三十秒科學–癌細胞裡頭的油脂粒

前列腺癌與正常前列腺細胞的其中一道不同之處，就是前列腺癌細胞裡頭含有豐盛的油脂粒(Lipid Droplet)。

油脂粒為細胞儲存脂肪的一道地方，在不少癌症例如乳癌、腸癌及腦癌也能找得到數量充盛的油脂粒。

（圖2）前列腺癌細胞油脂粒的主要成份，是名為Cholesteryl ester (CE)的物質，
簡單來說可以看成為脂肪酸與膽固醇結合在一起的物質。

（圖3）CE，亦即是前列腺癌細胞油脂粒的主要成份，是依靠細胞裡頭一隻名為ACAT的蛋白酶製作而成。

利用抑壓ACAT的藥物不但之能夠將老鼠的前列腺腫瘤縮小，更對老鼠身體的其他器官及細胞並無做成任何大的影響。

某部份的前列腺癌細胞可依靠抑壓雄激素來阻止其生長，但此方法並非絕對有效，某部份的前列腺癌細胞並不依賴雄激素亦能快速生長及轉移到骨頭等各身體部位。

在這種情況下，針對前列腺癌細胞的油脂新陳代謝來抑壓其生長，未嘗不是一道可行的方向。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

基於WhatsApp/Facebook等問題，IG將不會再作更新，只會寄居本土LIHKG及Penana。

Ref1:

push

pish

第一眼睇咗標題係鼻頭裡的油脂粒

Pushh

日日丁可唔可以減低BPH風險？

同一樣野？

黑頭毒撚末日

咁減肥係咪都可以壓抑癌細胞生長

突然下面痛痛地

唔係好明 點解會對其他器官細胞冇大影響？
ACAT同CE係正常細胞冇作用？

唔想太複雜的關係，我有D資料無寫入正文。

癌細胞存有繁多的油脂粒的前設，係在於基因PTEN的變異。而且對比其他癌症，前列腺吸取脂肪的速度比糖粉更為高，其中的原因之一相信係前列腺本身環境所致。

文中作者試過用藥唔俾油脂粒分解成脂肪酸，發覺細胞的生長速度反而快咗，亦即代表油脂粒係前列腺癌的作用並非係能量提供的存在。

最後佢地發現，如果唔俾CE形成的話，細胞吸取lipoprotein的LDL receptor會有顯著下降，導致前列腺癌無辦法吸取所需的polyunsaturated fatty acid，例如Arachidonic acid(AA)。

成件事的發生相信係在於CE的形成可以減低細胞內free cholesterol的含量，亦細胞有「錯覺」可以吸取更多lipoprotein，從而吸取生長所需的polyunsaturated fatty acid。

當CE無法形成，細胞的free cholesterol再也不能呈ester form的存在，因此細胞會判斷自己並不需要攝取更多lipoprotein，亦因而減慢咗前列腺癌的生長速度。

薯仔巴真係好勁 識咁多野 寫故又好睇
30秒科普又真係唔洗寫到咁深
但係點解抑制前列腺癌細胞生長既同時
又唔會抑制正常細胞？

因為正常細胞同癌細胞的陳謝代謝唔同，依家抑制癌細胞所依賴的機制，而依個機制正常細胞唔需要依賴。

最穩陣的講法係痴肥會增加患癌的機會

唔小心負評咗呀呀呀！

大佬對唔住，我會之後去買薯仔。

唔緊要，多謝支持。